Амстердам против единства

Главари Амстердамского Интернационала большинством 12 голосов против 6 отвергли предложение о созыве соединенной конференции с представителями ВЦСПС. Исполком амстердамцев сначала, повидимому, не желал даже включить вопрос об отношениях к ВЦСПС в повестку. И только после настоятельных требований Генерального совета английских профсоюзов, являющегося в одно и то же время членом Амстердамского Интернационала и участником англо-русского комитета единства, амстердамцы милостиво согласились обсудить этот вопрос и отвергнуть предложение англичан.

Формальный повод к отказу встретиться с представителями ВЦСПС заключается в том, что советские профсоюзы согласны на встречу без каких-либо предварительных условий. Амстердам же требует, чтобы мы заранее отказались от своих революционных позиций, вышли бы из состава Профинтерна и предложили всем революционным профсоюзам прекратить свою деятельность. Выставляя эти заранее для нас неприемлемые требования, Амстердам обнаруживает истинную причину отказа от конференции -- нежелание создать единый мировой фронт пролетариата.

Соглашение между советскими профсоюзами и Амстердамом обязывало бы профсоюзы капиталистических стран оказывать нам помощь в случае нападения империалистов на СССР. Между тем, вожди этих профсоюзов давно уже превратились в наиболее преданных прислужников буржуазии. Амстердамцы не только не намерены оказывать нам какую-либо помощь, а, наоборот, готовы принять весьма деятельное участие в уничтожении очага «коммунистической заразы» Могут ли они при таких условиях вступать в переговоры с профсоюзами, руководимыми коммунистами?

Помимо этого амстердамцы знают, что советские профсоюзы не изменятся от того, что они вступят в мировые объединения. Существование англо-русского комитета единства не помешало представителям ВЦСПС мужественно вскрывать перед массами предательское поведение Генерального совета во время всеобщей забастовки и забастовки углекопов в Англии. Соглашение с советскими профсоюзами нисколько не избавит Амстердамский интернационал от беспощадной критики всей его преступной противопролетарской политики. Не лучше ли в таком случае быть подальше от такого «беспокойного элемента», как вожди революционного пролетариата СССР?

Причины, заставившие героев Амстердама отвергнуть встречу с нами, достаточно ясны. Должны ли мы при таких условиях отказаться от дальнейшей попытки добиться мирового единства? Нисколько!

Наша цель -- единство масс, а не сговор с верхушкой, обманывающей эти массы. Упорной борьбой за единство мы вынудили вождей английского профдвижения, ничем не отличающихся от прочих соглашателей, войти в англо-русский комитет и стать застрельщиками идеи единого пролетарского фронта даже в лагере завзятых противников этого фронта. Выступая со своим предложением на заседании Амстердамского Интернационала, Генеральный совет действовал под давлением масс английских профсоюзов. Нет ничего невозможного в том, что под влиянием дальнейшей агитации за единство невольными сторонниками этого единства станут и другие члены Амстердамского Интернационала. Во всяком случае, мы должны приложить все усилия к тому, чтобы весь мир знал, что противниками общего фронта является только продажная верхушка профсоюзов капиталистических стран, а не массы.

Решение, принятое Амстердамским Интернационалом, не может быть оставлено без апелляции к массам. Мы должны потребовать от Генерального совета, предложение которого было отвергнуто Амстердамом, чтобы этот совет поставил вопрос о выходе английских профсоюзов из Амстердамского Интернационала. Только таким путем Генеральный совет может доказать, что его выступление в Амстердаме не было просто маневром, предназначенным на то, чтобы оправдаться перед английскими массами. Борьба за единый мировой фронт пролетариата должна продолжаться во всем мире!

[Новости]

За линию ИККИ

ЦК французской компартии после прений принял резолюцию 7-го расширенного пленума ИККИ по вопросу об оппозиции в ВКП. Резолюция принята всеми голосами против 4 при одном воздержавшемся. Выступавшая в прениях Сюзанна Жиро заявила, что она не будет вести впредь фракционной работы.

Вести из Китая

Положение в Цзюцзяне

По сообщениям в китайской печати, положение в Цзюцзяне стало менее напряженным. По своем вступлении в Цзюцзян кантонцы расставили караулы в английском и французском поселках. Консулы, однако, продолжают жить на пароходах, куда ими с собой взяты архивы.

В кантоне

Английские и французские военно-морские власти в Кантоне соорудили баррикады и протянули проволочные заграждения вокруг Шамина (иностранного квартала Кантона). Английские и французские войсковые части охраняют мосты, соединяющие китайскую часть Кантона с иностранным поселком.

Аресты в Шанхае

Свыше 100 человек было арестовано 10 января в международном квартале в Шанхае. Аресты производились полицией под предлогом розыска агитаторов. Большинство арестованных уже освобождены, некоторые переданы китайским властям.

Обсуждают...

По английским сведениям, вопрос о защите иностранных интересов в Шанхае обсуждается заинтересованными державами.

Не избегнут

Японская «Ассоциация изучения Востока», в которой участвуют многие члены парламента, а также представители военных и деловых кругов, обсуждала положение в Китае.

Представители генерального штаба указывали, что Юг может вскоре распространить свою власть на весь Китай, и даже Манчжурия и Корея не избегнут «красного влияния».

Правительственный кризис в Германии

Курциус отказался образовать правительство

В письме на имя Курциуса германская парламентская фракция партии центра высказалась против образования правительства буржуазного блока от националистов до демократов.

В виду этого Курциус заявил президенту Гинденбургу, что данное ему поручение образовать правительство большинства с участием националистов потерпело неудачу.

В Польше. Арест белорусских депутатов

В пятницу ночью в Вильно арестованы депутаты польского парламента от белорусской громады -- Тарашкевич, Волошин и Рак-Михайловский. Вместе с ними арестовано еще 30 белорусских деятелей.

В опубликованном по этому поводу сообщении министерства внутренних дел говорится, что в распоряжении властей оказались документы, из которых явствует, будто указанные белорусские депутаты вели противогосударственную работу «по инструкциям соседнего иностранного государства».

Открылось первое всесоюзное культсовещание

В шесть часов вечера, 15 января, в Краевом зале клуба имени т. Кухмистерова открылось первое Всесоюзное культсовещание.

На нем присутствуют 80 делегатов. Среди них культработники дорпрофсожей, клубов, библиотек, руководители физкультуры и делегаты с производства.

От культотдела ЦК союза совещание открыл тов. Алексеев.

-- Наше культсовещание собирается впервые. Задачи его -- подвести итоги проделанной культработы у нас на транспорте и наметить практические меры к проведению в жизнь постановлений по культработе, вынесенных Всесоюзным съездом профсоюзов.

Во всей работе нашего союза культработа имеет огромное значение. Мы не должны забывать слова тов. Томского о том, что «индустриализация нашей страны невозможна без поднятия культурного уровня».

На этом совещании мы не будем искать новых форм культработы. Эти формы даны последним Всесоюзным съездом.

Повторяю, мы будем работать над тем, как точнее провести в жизнь постановления Всесоюзного съезда.

Центр всей культурной работы -- клуб. А у нас всего только 20% членов союза втянуты в клубную работу. Над этим вопросом придется подумать культсовещанию.

Правильное расходование культфондов, которых у нас теперь будет меньше, -- тоже вопрос, которому мы должны будем уделить внимание.

Правильно разрешить все наболевшие вопросы культработы -- основная задача первого Всесоюзного культсовещания.

В президиум совещания избрано девять человек. Среди них: тт. Амосов, Алексеев, Миронов (от ЦК ж.-д.) и тов. Рокос (от Москбюро ЦК ж.-д.).

С докладом о ближайших задачах культработы на транспорте выступил председатель ЦК союза тов. Андреев.

Американские хищники никого не обманут

Прикрыть разбой ложью не удастся.

Документ Келлога -- злостная нелепость.

Выступая на секретном заседании сенатской комиссии по иностранным делам с объяснениями по поводу вмешательства Соединенных Штатов в Никарагуа, министр иностранных дел Келлог представил комиссии пространный документ, озаглавленный «Цели и политика большевиков в Мексике и Центральной Америке». По окончании заседания председатель комиссии сенатор Бора передал этот документ для опубликования в печати.

В этом документе Келлог заявляет:

«Лидеры большевиков поставили себе основной целью разрушение того, что они называют американским империализмом, считая это необходимым условием успешного развития международного революционного движения в Новом Свете.

Южная Америка и Мексика рассматриваются, как база для деятельности против Соединенных Штатов. Коммунистам Соединенных Штатов неоднократно давались инструкции обратить особое внимание на борьбу против американского империализма».

Далее Келлог заявляет:

«В соответствии с инструкциями из Москвы американские коммунисты в течение последних двух лет уделяли особое внимание деятельности против Соединенных Штатов в Мексике».

В качестве доказательства коммунистической деятельности полпреда СССР в Мексике Келлог приводит заявление мексиканского депутата Тревино в сентябре 1925 года, обвиняющее полпреда в финансировании мексиканских коммунистов для деятельности, направленной против Соединенных Штатов.

Председатель комиссии сенатор Бора заявил, что документ Келлога не содержит ничего нового.

Сенатор Шипстэд (фермерская рабочая партия) заявил, что объяснения Келлога не оправдывают вмешательства в Никарагуа.

Газеты Соединенных Штатов резко осуждают попытку Келлога оправдать вмешательство Соединенных Штатов в Никарагуа ссылкой на резолюцию Коминтерна.

Газета «Нью-Йорк таймс» заявляет, что для правительства Соединенных Штатов унизительно оправдывать свои действия в Никарагуа и Мексике боязнью Советского Союза.

Газета «Ивнинг Пост» пишет:

«Обвинение Москвы в попытке действовать против Соединенных Штатов через Мексику и Центральную Америку неубедительно и свидетельствует, что мы не можем, по существу, оправдать нашу политику».

Газета «Уорлд» обвиняет Келлога в низкопробной пропаганде, рассчитанной на то, чтобы спровоцировать войну с Мексикой.

Газета «Ивнинг Уорлд» пишет:

«Правительство президента Гардинга повело в свое время антибольшевистскую камланию, чтобы скрыть под шумок злоупотребления своих чиновников. Точно так же Келлог говорит о коммунизме, чтобы прикрыть свои империалистические стремления».

Вчера ряд прогрессивных сенаторов и депутатов выступил против политики Соединенных Штатов в Никарагуа; в частности сенатор Лафолетт доказывал нелепость документа Келлога.

С. Кубицкой. В лапах жвалгибы

(Из воспоминаний литовского коммуниста С.Кубицкого)

Ниже редакция приводит интересные воспоминания литовского коммуниста Кубицкого, ярко рисующие нравы литовской жвалгибы (охранки).

* * *

Однажды поздно вечером дверь моей комнаты затряслась под сильными ударами. Не успел я опомниться, как дверь была сорвана с петель, и с криком «Руки вверх!» ко мне ворвалась толпа охранников с браунингами на прицел. Меня приперли к стене, приставили холодное дуло револьвера ко лбу и приказали немедленно показать все, что у меня здесь имеется.

-- Ищите сами!-- ответил я.

Вслед за этим я получил страшный удар в глаз и с трудом удержался на ногах.

В течение многих часов хозяйничали охранники в моей комнате. После этого с циничными ругательствами и побоями меня потащили к выходу.

Быстро мчался закрытый автомобиль по пустынным улицам города. Всю дорогу меня нещадно били.

Но вот и охранка. Кругом -- вооруженная стража. Там меня уже ждал сам начальник жвалгибы с толпой своих подручных.

Начал он с «ласковых» разговоров о том, что я еще очень молод, что злые люди ввели меня в заблуждение, что я могу еще исправиться и что если я выдам «истинных виновников», то меня тотчас же освободят.

Я сразу заявил, что я -- коммунист и не предатель и ничего не скажу.

Начальник побагровел, затрясся и бросился на меня вместе со своими подручными. Меня били куда попало, тащили по полу, бросали из одного угла комнаты в другой, били, пока сами не свалились с ног от усталости. После минутной передышки начальник охранки приставил браунинг к моему лбу и, скрипя зубами, закричал:

-- Я буду считать до шести. Если ты за это время не согласишься ответить мне, я застрелю тебя, как собаку!

Я почувствовал прикосновение холодной стали и резкий голос, отсчитывающий:

-- Раз... Два... Три...

Товарищи, работа, партия... О них были мои последние мысли. Железная решимость охватила меня. Я молчал, крепко стиснув зубы, не спуская глаз с палача.

-- Пять... Шесть...

Глухой удар в голову. Я свалился на землю. Падая, я почувствовал, что вместо пули получил оглушительный удар в голову рукояткой револьвера.

...Как сквозь сон слышал я отвратительный хохот охранников. Я поднял голову. Уже светало. Через решетчатое оконце пробивался утренний свет. Кругом меня -- голые стены, ни стула, ни скамейки. До невероятности загрязненный пол. Три охранника следят за каждым моим движением. Я попросил воды, -- не ответили. Измученный, я опять свалился на каменный пол...

Меня скоро подняли на ноги. Опять ввели к начальнику охранки. Опять допрос. Я продолжал на все отвечать: «ничего не знаю, ничего не скажу».

-- Вам в таком случае ничего плохого не сделают, а самое большее -- отправят к границе -- заявил с кривой усмешкой начальник охранки. -- Вы, вероятно, знаете, что это обозначает, ведь вы хорошо знали Капланского, не так ли?

Тов. Капланского я очень хорошо знал, знал, что его под предлогом отправки к границе, расстреляли около Мариянполя в марте 1921 г.

После этого начальник охранки Чапалас запер двери, положил ключ в карман, вооружился кавалерийской саблей, висевшей на стане, и медленно подошел ко мне,

-- Теперь поговорим. Предупреждаю, что молчание может плохо кончиться для вас.

-- Я вам уже заявил, что не собираюсь сделаться предателем, -- ответил я на угрозы.

Тогда этот зверь в образе человека медленно, с каким-то упоением начал бить меня тупой стороной сабли по груди, спине и шее...

Потом задыхаясь, с глазами на выкате , он положил саблю на место и набросился на меня с кулаками. Он бил меня долго и упорно, с каким-то утонченным исступлением. Я чувствовал, что силы мои иссякают, но, прикусив язык, молчал, сознавая, что каждый стон доставит огромное наслаждение моему мучителю.

Не знаю, как долго продолжался бы этот «спорт», если бы вдруг у Чапаласа не пошла кровь носом. Он нанес мне последний удар ногой и выбежал из комнаты. Меня почти без чувств подняли охранники и бросили в карцер.

Так продолжалось семнадцать дней.

Саклатвала прибыл в Бомбей

Член английского парламента коммунист Саклатвала прибыл в Бомбей (Индия), где его приветствовала многочисленная толпа. Саклатвала заявил, что после 13 лет отсутствия он вернулся на родину, чтобы изучить действительное положение в Индии.

[Новости]

Уродливые гримасы режима экономии

Проведение режима экономии ни в коем случае не должно касаться таких вещей, как сохранение средств на фабзавуч, кипяток для рабочих и т.д.

(Из обращения ЦК ВКП(б)

По Союзу ССР

Московская губпартконференция закончилась

Вчера московская губернская партийная конференция закончилась.

После закрытия конференции состоялся первый пленум вновь избранного московского комитета ВКП(б). Первым секретарем избран т. Угланов, вторым -- т. Котов.

Итоги всесоюзной переписи

Подсчитано 119.890.838 человек

На 15 января поступили сведения о городском и сельском населении по 29 губерниям, 2 автономным областям и 4 автономным республикам РСФСР: по 14 округам Уральской области, 12 округам Сибирского края, 3 округам Дальне-Восточной области; по всему Северо-Кавказскому краю и по республикам Грузинской и Азербайджанской и по Союзным республикам -- Белорусской и Украинской (без 1 округа).

Всего в них учтено населения обоего пола 119.890.838 чел., из которых 61.620.949 -- женщин и 56.190.714 мужчин (на 1.412.112 чел. нет указаний пола).

Морозы на дорогах СССР

По данным НКПС, дороги сети СССР после снежных буранов и заносов попали в полосу сильных морозов. В настоящее время на Пермской ж. д. мороз достигает 44° ниже нуля, Омской -- 40°, Сам.-3латоуст. -- 40°, Забайкальской от 25 до 35°, Уссурийской до 33°, Ташкентской -- 38°, при чем на участке Оренбург-Казалинск начался ураган, настолько сильный, что сваливает семафорные мачты. Пассажирские поезда идут с двойной тягой.

На дорогах Ряз.-Уральской и Сызр.-Вяземской морозы стоят от 18 до 25°. Сильными морозами охвачены также дороги Сев.-Кавказские, Южные, Юго-Восточные, Юго-Западные, Западные и Северо-Западные, достигающими до 20°. На дорогах Московского узла морозы стоят от 18 до 30°.

Вследствие необычайных морозов скорость как пассажирских, так и товарных поездов сильно упала. Пассажирские поезда дальнего следования прибывают в Москву с большим опозданием.

На дорогах Сибири и Урала создались необычайно неблагоприятные климатические условия; сильные ветры при низкой температуре, бураны, которые вынудили в течение первой декады января на участке Кинель-Кропачево, Чишмы-Часовня, Сам.-Златоуст. ж. д. прекратить всякое движение поездов.

Теперь метель прекратилась, но зато температура сильно упала и стоят морозы от 20 до 40°. Дороги в этом районе свою работу выправляют, но условия работы всего января для них будут чрезвычайно тяжелы. В этом районе имеется значительное количество хлеба и, несмотря на тяжелые условия работы, дороги Сибири на 60% удовлетворяют принятые нормы погрузки.

Большой пожар в Свердловске

В ночь на 15 января произошел пожар в лучшем в городе магазине Уралторга. В магазине и на складе при магазине находилось товаров на 600 тысяч рублей. Тушение огня затруднялось жестоким морозом. С большим трудом пожарным удалось отстоять соседнее с магазином здание редакции «Уральского Рабочего».

Причины пожара выясняются. Арестованы заведующий магазином, заведующий складом и старший приказчик. Товар застрахован на сумму около 850 тысяч рублей.

Всесоюзная авиолотерея

Всего на 15 января получено заявок со всего СССР на два миллиона сто тридцать семь тысяч триста билетов (2.137.300). Отправлено уже 1.768.400 билетов. Билеты распределяются успешно особенно в промышленных районах.

p class=H3>Новгородские кружева

Знаменитая до войны «крестецкая строчка» (кружева, салфетки, скатерти, покрывала и др. изделия, изготовлявшиеся женщинами-кустарями города Крестцы), имевшая большой сбыт за границу и одно время заглохшая, сейчас при поддержке новгородского совнархоза быстро возрождается.

На-днях крестецкие строчильщицы получили из-за границы крупный заказ на 100.000 рублей.

Завтра -- открытие Всесоюзного съезда Авиахима

Приветствия съезду

Секретариат исполкома Коминтерна шлет братский привет Авиахиму -- вспомогательному отряду военной обороны цитадели мировой пролетарской революции -- СССР.

Авиация и химия, являющиеся в руках империалистических правительств орудием борьбы с революционным рабочим классом внутри страны и средствами истребления непокорных колониальных народов, в СССР превратились в мощное орудие социалистического строительства, борьбы с вредителями и в орудие защиты от империалистических хищников, подготовляющих нападение на оплот международного пролетариата.

С. С. Каменев -- инспектор РККА

-- Приветствую съезд, -- могучий аккумулятор, мощную батарею, которая даст неистощимый заряд новой энергии всем друзьям, работникам и строителям авиационной и химической обороны и промышленности СССР.

Замнаркомвоенмор тов. Уншлихт

-- Первому Всесоюзному съезду Авиахима предстоит подвести итоги четырехлетней работы общества. Авиахим стал одним из доподлинных приводных ремней строительства, индустриализации и обороны советской страны. Нет никаких сомнений, что, имея за собой во всех областях работы большие достижения, общество в результате Всесоюзного съезда удесятерит свои усилия, направленные на деле строительства социализма и обороны первого в мире очага пролетарской революции.

Н. А. Семашко -- наркомздрав

-- Успехи медицинской науки самым теснейшим образом связаны с успехами химии. Медицинская практика зависит в значительной мере от развития химической промышленности. Авиахим оказал большую помощь Наркомздраву в борьбе с грызунами -- распространителями чумы.

Тов. Базилевич -- командующий войсками Моск. воен. округа и председатель Мосавиахима

От имени четверти миллиона рабочих и крестьян, объединенных в московской организации Авиахима, пламенный привет верховному руководителю широких рабоче-крестьянских масс в деле воздушнохимической обороны и авиационно-химического строительства страны -- Первому Всесоюзному съезду Авиахима.

Прибытие делегатов

На 15 января прибыло 142 делегата из Узбекистана, Сибири, Татарской ССР, Закавказья и других отдаленных мест Союза. В состав московской делегации входят т.т. Рыков, Уншлихт, Базилевич и другие. На открытии съезда 17 января в Большом театре предполагаются приветствия от ЦК ВКП, ЦК ВЛКСМ, Крестинтерна, Реввоенсовета и ряда авиационных и химических заводов. 18 утром делегаты съезда посетят аэро-химический музей имени Фрунзе. 22 января намечено торжественное открытие планерной станции Авиахима, где будет произведен полет маломощного самолета. В этот же день делегатам съезда будет показана центральная опытно-показательная почтово-голубиная станция во Дворце авиации в Петровском парке.

А.Е. Ходоров. Новый этап борьбы в Китае

События в Ханькоу не исчерпывают своего значения. Тем эпизодом 3-4 января, который сам по себе займет выдающееся место в революционной истории Китая. Инциденту предшествовал ряд моментов важнейшего характера. Инцидент в свою очередь предопределяет собою судьбу дальнейших взаимоотношений революционного Китая с империалистической Англией.

Исходным моментом событий в Ханькоу является победоносное наступление кантонской армии и перенесение столицы революционной власти с берегов Жемчужной реки на берега Янцзы -- в гор. Ухань.

Мировой капитал вместе со своим авангардом -- английский буржуазией -- должен был сделать вывод из этого неопровержимого факта. Этот вывод заключался в стремлении приостановить наступление революционных армий. Мировая буржуазия ставила себе целью задержать дальнейшее развитие национальной революции. Долина реки Янцзы -- и та не на всем своем протяжении, -- должна была явиться той запретной чертой, за пределами которой революционные действия не должны были развиваться.

Этот вывод требовал конкретного содержания. План кампании был срочно разработан. Он был двусторонен. Одна из его сторон предназначалась для введения в заблуждение общественного мнения Китая и его трудящихся масс -- в первую очередь.

Эта часть плана включала ряд дипломатических жестов. Приезд нового английского посланника мистера Лэмпсона в Ханькоу, меморандум правительства Болдуина державам, подписавшим соглашение в Вашингтоне в 1922 году с обещанием повышения таможенных ставок по морской границе, речь Ллойд-Джорджа о необходимости пересмотра методов эксплоатации Китая, «скандал» в клубе либеральной партии английской буржуазии с оппозицией против бывшего главы правительства эпохи империалистической войны, -- все это -- чередующиеся эпизоды дипломатического кинофильма.

Значительно более серьезной является вторая сторона тактики мирового империализма, имеющего на своем правом фланге испытанного вождя колониальной политики в Азии -- капиталистическую Англию. Эта серия предусматривала ряд важнейших действий военно-стратегического характера.

Первым актом этой серии явилось укрепление дружбы Англии с контр-революционными генералами Северного Китая. Мистер Лэмпсон до своего визита министру иностранных дел кантонского правительства Чэну нанес визит злейшему врагу китайской революции -- Сун-Чуан-Фану.

Еще более эффектным явилось свидание мистера Лэмпсона по своем возвращении из Ханькоу с Чжан-Цзо-Лином. Вождь китайской контрреволюции, бывший хунгуз -- Чжян-Цзо-Лин прибыл в Пекин «представиться» новому хозяину.

Вторым актом той же серии явилось усиленное снабжение контрреволюционных армий иностранным оружием. Китайское агентство Го-Вэдь в телеграмме от 14 декабря 1926 г. уведомляет, что «союзники организовали доставку военного снаряжения из Бельгии и Японии. Японский транспорт оружия -- гласила телеграмма, -- должен прибыть в недельный срок, бельгийский -- в течение месяца в виду большой нужды в военных припасах и в предвидении начала враждебных действий против кантонской армии»<sup>*</sup>.

<sup>*</sup>«Народная Трибуна», Пекин,-- 16 дек. 1926 г.

Третьим актом явились натравливание военных сил китайской реакции против революционной армии. Чтобы «предупредить» занятие Шанхая националистами, был собран кулак для атаки на Ханчжоу -- столицы провинции Чжецзян, находящейся в нескольких часах езды от Шанхая.

С той же целью мировой империализм организовал наступление на столицу революционного правительства на крайнем левом фланге. Руководство этими действиями поручено бывшему члену партии Гоминдан ренегату и агенту мирового капитала, генералу Тан-Ци-Яо.

Эти военные операции, одновременно предпринимаемые на двух флангах, согласно плану мирового империализма, должны были внести смятение в ряды трудящихся масс Китая и народно-революционной армии.

Четвертый по счету, но важнейший по значению акт военно-стратегической серии заключался в концентрации мощного военного флота капиталистических держав в порту Ханькоу. Там собрано несколько десятков боевых судов разных флагов и калибров. Эта мера преследовала несколько целей. Она должна была «связать» действия командования революционных армий, создавая угрозу в тылу армий. Эта же мера была главным образом рассчитана на провокацию трудящихся масс в столице революционной власти. Мировая буржуазия стремилась к осложнениям в новой столице кантонского правительства, чтобы облегчить китайским белогвардейцам решение их боевой задачи.

Конференция военного флота капиталистических держав в Ханькоу должна была создать угрозу для военных заводов в Ханьяне.

Только в свете этой «установки» вскрывается смысл событий в Ханькоу. Капиталистические державы фигурируют в качестве активной борющейся силы на стороне китайской контрреволюции. Национально-революционному движению приходится уже на этом этапе своего развития иметь дело с доподлинным врагом Китая -- мировым империализмом. Этого факта не «смоют» медоточивые речи и дипломатические жесты.

События в Ханькоу еще раз разоблачили истинные намерения мировой буржуазии. Эти же события организуют широкие массы Китая, закаляя их волю к борьбе и победе.

Инцидент 3-4 января 1927 г. красноречиво иллюстрировал готовность масс к борьбе. Китайский пролетариат и руководимые им угнетенные массы всего Китая в свою очередь пересматривают методы этой борьбы. Пассивное сопротивление -- стачка, забастовка и бойкот -- логически себя исчерпывают. На смену этим мирным методам приходят методы иные...

В этом обстоятельстве -- главнейший смысл событий недавних дней.

Национальная революция в Китае проходит в настоящее время труднейший этап борьбы с врагом международного пролетариата. Путь к победе лежит в росте активности китайских трудящихся масс, поднявших знамя борьбы против мировой буржуазии.

К. Ворошилов. К войне, которую навязывают империалисты, Советский Союз будет готов. Речь тов. Ворошилова на XV Московской губпартконференции

Тов. Бухарин со всей полнотой нарисовал картину того бешеного соревнования, которое сейчас происходит между империалистическими державами в отношении подготовки к войне. Товарищи! Все то, что мы слышали от т. Бухарина, является безусловно ни на одну йоту неприкрашенной действительностью. Война, от которой так усиленно открещивались ее застрельщики, организаторы кровопролития 1914-18 года, война, которую так проклинали все пацифисты и дурачки из социал-демократии, после того как она окончилась, -- эта война снова надвигается на Европу, надвигается на весь мир. Мы, к сожалению, сейчас лишены возможности сказать, что пролетариат обладает уже необходимыми силами и средствами, чтобы предотвратить эту войну. Мы можем, однако, сказать, что мировой пролетариат даже на данной стадии имеет возможность, средства и силы такую войну отодвинуть, задержать, а может-быть (это гадательно) и предотвратить. Но во всяком случае нужно прямо сказать, что буржуазия, находясь в сложных и противоречивых условиях своего собственного послевоенного развития, все же неуклонно идет к войне.

Тов. Ворошилов приводит характерные цифры того колоссального вооружения, той чудовищной подготовки к войне, которую ведут мировые империалистические державы.

Одновременно с подготовкой неизбежных войн между различными национальными буржуазными группировками идет подготовка войны против нас. Эту войну против нас организуют не те, кто живет по соседству с нами, т.-е. не Польша, не Румыния, не Эстония, не Латвия, не Финляндия с нынешней Литвой. Они никогда не решились бы на подобную авантюру, если бы за своей спиной они не чувствовали могучей поддержки больших держав. За спиной окружающих нас мелких государств стоят крупнейшие капиталистические акулы, которые знают, чего они хотят. Среди них Англия является тем главным застрельщиком, который на-ряду с организацией общественного мнения всего мира организует все мелкие государства, расположенные за нашими западными границами, и натравливает их против нас.

На ряду с этой подготовкой военно-организационного порядка ведется бешеная обработка общественного мнения с целью настроить против нас мелкую буржуазию и отсталые слои трудящихся. В этой работе буржуазии лучше всего помогают верные ее слуги, социал-демократические прихлебатели. Пресса Англии, Америки, Франции, Италии и наших «милых» соседей буквально задыхается в инсинуациях о Советском Союзе.

Буквально нет ни одного сколько-нибудь заметного и даже незаметного события, которое не было бы приписано Москве. В чем тут дело? Что это? Потемнение буржуазного сознания, дьявольское навождение на буржуазию, или у всего этого имеются простые и совершенно конкретные причины и цели? -- Конечно, буржуазия великолепно понимает, что порабощенные ею массы в московских методах видят путь своего раскрепощения. Вот почему народы Китая, Индонезии и прочих стран инстинктивно тянутся к Москве.

Мы стремимся к миру, мы неоднократно об этом говорили и говорим, мы неоднократно публиковали официальные заявления о нашем желании жить в мире и т.д. Если, тем не менее, нам не верят, если буржуазия, тем не менее, усиленно готовится к войне, то мы с вами были бы, выражаясь мягко, не совсем толковыми людьми, если бы не готовились по-настоящему к обороне, если бы не готовились по-настоящему для отражения занесенного над нами удара.

После пятилетней передышки и упорной работы над укреплением боеготовности Красной армии было бы, конечно, смешно и неправильно говорить, что мы не готовы. Мы, Красная армия, существуем не для нападения, а для обороны, и мы к обороне границ Союза готовы каждую данную минуту. (Бурные аплодисменты). Наши вооруженные силы в своем развитии (мы должны здесь это открыто, во всеуслышание заявить) не отставали от роста всей нашей страны. Политико-моральное состояние вооруженных сил Союза не оставляет желать ничего лучшего. Партийная организация в Красной армии так же сильна, так же сплочена, так же организована, так же едина и ленински выдержана, как и вся наша партия во всем Союзе. (Аплодисменты).

Разрешите теперь мне задать вам вопрос: а партия и страна в целом, готовы ли они к тем опасностям, о которых вчера говорил тов. Бухарин и о которых сегодня я вам докладывал? Буржуазия всего мира мобилизуется.

А как у нас в этом отношении обстоит дело? Мы с вами слушаем обычно официальные доклады, похлопаем и зачастую на этом успокаиваемся. Мы заняты великим делом строительства социализма, это очень хорошо, но в то же время мы не можем закрывать глаз на то, что завтра вооруженною рукою могут помешать этому строительству. В то время как мы с засученными рукавами работаем над укреплением нашего хозяйства, вокруг нас, как шакалы с разинутыми пастями, стоят враги и злобно, грозно, угрожающе рычат. Этого не нужно забывать ни на одну минуту.

Поэтому нам необходимо в кратчайший срок психологически мобилизоваться. Международная обстановка складывается не в нашу пользу. Если не сегодня, то завтра на нас могут напасть.

Мы должны не забывать того, что находимся накануне войны, и что война эта далеко не игрушка. Вооруженных сил, существующих в мирное время, будет маловато. В современной войне будут драться миллионы. В настоящий момент даже так-называемые лимитрофы, нас окружающие, могут выставить большую силу, чем мы. В дальнейшем, в случае войны они смогут удвоить или даже утроить свои силы. Если принять во внимание, что у них имеется могучая техника западно-европейского империализма, то можете себе представить, что нам угрожает. Мы с вами имеем хорошую армию, но эта армия будет мала во время войны, как только начнутся военные действия, ее нужно будет увеличить в несколько раз, и тогда мы вам -- 50-60 процентам здесь сидящих -- должны будем сказать: «пожалуйте бриться». (Продолжительные аплодисменты).

Но если бы, товарищи, дело заключалось только в вашей готовности откликнуться на наш призыв, это было бы хорошо. Но в действительности дело обстоит значительно сложнее. Невозможно вести войну без четко, как часовой механизм, работающего тыла. Нужно, чтобы тыл был организован, чтобы промышленность работала не хуже, чем в мирное время, чтобы питание армии шло нормально и т.д. Необходимо помнить, что силы неравные, и соотношение их пока не в нашу пользу. Для успешной обороны нужно подготовиться, а я вам прямо и откровенно скажу, что в отношении вашей подготовленности дело обстоит не со всем удовлетворительно. Партия должна за дело подготовки к обороне взяться вплотную. Я думаю, что московская организация достаточно большая величина, чтобы свое веское слово в этом деле сказать и подчеркнуть, что на эти сложные вопросы должно быть обращено сугубое внимание.

Нам необходимо прежде всего мобилизовать свое сознание, психологию, а затем перейти к организации.

Существующие общественные объединения, работающие на усиление обороны, нужно не только наполнить содержанием, но и духом. Мы должны, военизировавшись сами внутри партии, партию немножко подтянуть и военизировать рабочий класс Советского Союза. Затем этот дух перекачать в толщу населения, которую мы с вами должны поднять и обслужить. У нас имеются сейчас две организации: Авиахим и ОСО. Сейчас они сливаются и будут называться ОСОАвиахим. К этой общественной организации многие товарищи относятся с прохладцей, несмотря на то, что организация эта имеет колоссальнейше значение в деле усиления нашей обороноспособности. Я призываю всю московскую организацию проникнуться важностью дела обороны нашего государства и относиться к нему с той серьезностью, которая вытекает из оценки международного положения и возможности столкновений.

Мы должны через нашу печать, наши собрания знакомить с достижениями техники не только на западе, но и у нас.

Это нужно будет поставить в порядок дня и проводить самым энергичным образом. При этом не следует запугивать друг друга ужасающими вещами, которыми, якобы, владеют империалисты в виде химии, самолетов, сметающих мгновенно с лица земли огромные города, и пр., и пр. Все это рассчитано на детей школьного возраста, а нам нужно дело знать по-настоящему. Но вместе с тем необходимо помнить, что сила, техника западно-европейских империалистов очень велика и вся она своим острием направлена против нас. Нам это нужно знать по-настоящему, чтобы при первой брошенной бомбе не впасть в панику и не наделать глупостей. Недостаточно выслушивать доклады один раз в год, партийцу необходимо с делом обороны страны ознакомиться детально.

М. Калинин. Об ораторском искусстве, политграмоте и внутрипартийной демократии. Речь т. Калинина на XV губпартконференции

-- Товарищи, я считал, что если у нас внутрипартийная демократия, то я имею полное право притти на это собрание и сидеть, не выступая, (смех). А т. Угланов, -- он тоже приверженец внутрипартийной демократии, -- подошел ко мне и говорит:

«Надо выступать» (смех, аплодисменты).

И вот у нас с ним первое разногласие (смех).

Спросил я т. Баумана: а сколько говорил т. Бухарин? Он говорит: «Часиков пять по всей совокупности». А сколько говорил т. Угланов? «Два часа с небольшим». Значит, семь. Заключительное слово будет, наверное, два часа. (Угланов: «час»). Он говорит час. Но это он сейчас так говорит, а когда начнет заключительное слово, то я не знаю, как у него будет. Я по себе знаю: я взял на три минуты слово, а вот уже три минуты стою здесь.

(Седой: Каков поп, таков приход).

Но так или иначе, выйдет уже девять часов.

Выступавшая передо мной т. Байкова говорила, что не осталось ни одного участка нашей работы, о котором с полной четкостью, талантливостью и ясностью не было бы разъяснено все. Так что же мне-то говорить? Вы сами поймите, каково мое положение, как оратора. Товарищи, я принадлежу к таким ораторам, что боюсь, чтобы со мной не случился такой казус, о котором мне только что рассказал т.Полонский. Он сообщил, что на одном московском собрании председатель собрания через определенный промежуток времени обращался к аудитории с просьбой встать. Все вставали. И это периодически повторялось во время всего заседания. Инструктор, приехавший на собрание, удивился этому странному обычаю и спросил председателя, почему это делается. А он отвечает: «Для того, чтобы товарищи крепко не засыпали (смех). Тов. Седой с самоуверенностью говорит: «Это не у нас». Но все-таки я считаю, что если бы я из пяти часов на часик заснул, я не считал бы это большим преступлением. Во всяком случае я предупредил тов. Баумана, что если аудитория будет очень спокойна, чтобы он как-нибудь этот при ем применил (смех).

Так вот, товарищи, я поставил бы так вопрос: уже больно мы стали строги, и ораторские речи у нас, скажу, уж очень правильны, я бы сказал, слишком трезвы и не настраивают на веселый лад аудиторию. А ораторское искусство, это, товарищи, -- самое трудное искусство, и большевики, работающие в массовых организациях, должны обладать этим искусством. Если не обладаешь этим искусством, усыпить аудиторию ничего не стоит.

Вы что же думаете, пролетарий фабрики и завода, который в большинстве состоит в московской организации, -- он не хочет жить нормальной обывательской жизнью? А что такое нормальная обывательская жизнь? Поменьше ходить по обязанности на формальные собрания. А если пришел на собрание, так свободно уйти с собрания: если оратор тебе не нравится, то посвистать ему! Как же иначе (смех)? Если нравится оратор, то аплодировать ему, крикнуть на собрании что-нибудь и т.д.

До меня доходят сведения, что у нас -- огромное количество партийных обязательных собраний. Может быть это неверно, но мне говорили, что каждый мало-мальски активный рядовой работник имеет 7 -- 8 собраний в неделю. Теперь ответьте мне на вопрос: если человек участвует в 7-8 собраниях в неделю, разве он не подходит к ним формально? Вполне понятно, для того, чтобы сохранить свой живой ум и живое сердце, не превратиться в «заседателя» всякого рода, собраний и комиссий, он должен будет 80 % этих собраний отбросить.

Теперь о наших занятиях политграмотой Мы превращаем политграмоту в очень неприятный предмет, а политграмота должна быть одним из самых увлекательных предметов. Нужно к преподаванию политграмоты допускать только таких лекторов, которые умеют говорить на настоящем русском языке, и ни в коем случае нельзя руководителю политгратой выступать с пасторской манерой. Хорошую мысль ничего не стоит убить пасторским подходом.

В первую голову надо в занятиях использовать юмор, затем -- сарказм и в исключительных случаях -- пафос. Для этого нужно быть очень талантливым, без этого вы усыпите аудиторию.

Ошибочно думать, что самое главное -- это, чтобы лектор сумел преподать суть вопроса и не обращал внимания на форму преподавания. Я могу вам говорить самые умные речи, но если они будут скучно изложены, то вы их не воспримете.

Те сетования, которые наблюдаются среди наших партийцев, на тяжелую обязанность участия в 7-8 собраниях в неделю, вполне резонны. Жалуются на скуку, которая царит на этих собраниях. Эта скука в значительной мере зависит от того, что мы увлекательные и интересные вопросы подаем и предметы преподаем очень сухо, большей частью в назидательном тоне, -- вот так, как я говорю остаток своей речи.

А, между тем, самый неудачный метод преподавания, это -- назидательный метод, а самый лучший метод -- метод простого рассказа. Если к простому рассказу еще прибавить немного юмора, то аудитория великолепно воспримет.

Я слыхал, что у нас не только комсомольцы, но и пионеры -- очень сведущие люди в партийных вопросах (смех). Я считаю это также очень большой ошибкой по той простой причине, что человек, когда он будет в полной зрелости, когда ему 22-23 года, у него в это время должен быть максимальный аппетит к политике, а у нас он к 23 годам уже будет стариком в политике, она ему приестся.

Вот, мне кажется, те актуальные вопросы по воспитанию и по поднятию нашей внутрипартийной активности и, я бы сказал, демократии. Я считаю, что когда разовьется форма докладов и учебных бесед, когда будут подниматься новые молодые слои, умеющие ярко возражать, нападать и защищаться, тогда собрания наши, несомненно, оживятся, и тогда демократия будет сама собой, и тогда Угланову не придется Калинина насильно заставлять выступать.

А. Брагин. За новый зеленый наряд земли

-- Это, брат, мы сами знаем. Ежели положить навозу да хорошим плугом вспахать, сортовыми семенами засеять, железной бороной забороновать, так урожай будет в три раза больше, чем у нас теперь. А ежели скота мало, -- значит, навозу мало, и не знаешь, куда его раньше класть. Плужок старый, новый купить не на что. Борона деревянная. Семена из года в год все хуже да хуже.

-- Вот и обсоветуй, как получить при этом хороший урожай. А не то, что культурное земледелие, да культурное земледелие.

-- Послушаем, чем крыть будешь.

Это было обычное контрнаступление моих друзей-крестьян на доводы и выводы моих докладов о борьбе за культуру земли.

Получался как бы заколдованный круг. Плох урожай, -- не на что прикупить скота, нечем кормить его. Нет орудий, -- плохи семена и, в результате плох урожай.

-- Давайте, -- отвечал я в таких случаях, -- начнем с какого-нибудь конца нашего вопроса.

Мало того, что вы не помогаете земле, -- вы при каждом посеве еще больше засоряете, портите землю.

Подойдите к крестьянину, шагающему с лубком (лукошко) через плечо по своей полоске в часы посева. Вот он набрал полную пригоршню зерна. Сейчас могучим вольным взмахом он бросит в землю урожай.

Задержите его руку перед тем, как он легким прикосновением к лукошку откроет земле свою пригоршню. Вы увидите, что по крайней мере треть в ней не только худого, но часто больного, заразного зерна. И мало того, что на том месте, куда падут эти больные зерна, ничего расти не будет, эти сорняки, оставшись в земле, будут все размножаться и из года в год все больше увеличивать засоренность поля.

Подойдешь к крестьянину и говоришь:

-- Сосед, ты высеваешь 11 пудов ржи на десятину, из которых по крайнем мере 3 пуда -- один костерь . Ты бы лучше меньше высеял, да чистым зерном.

-- Никак нельзя. Разве можно землю оставить гулять? Какой же я тогда хозяин?

-- Так, по-твоему, плешивое поле, засоренная почва, жалкий урожай лучше, чем небольшой кусок недосеянного поля. Диву надо даваться, как вы, разумные люди и старые хозяева, сами зная, что засеваете дурной посев, по старой дедовской привычке все же продолжаете старые ошибки вместо того, чтобы искать новых путей. Разве так трудно сменить свои по большей части, плохие семена на лучшие, даже на сортовые. Трудно самому достать, но легко сговориться деревней и уж по крайней мере группой крестьян, чтобы купить сообща. Не только на стороне, можно и в своем хозяйстве отобрать десяток фунтов лучших зерен в лучших колосьях, и это могут сделать даже дети. Вам, верно, не раз говорили агрономы, что одним улучшением качества семян можно часто на 30-40% поднять урожайность поля.

А за такую прибавку можно достать и плуг и борону. Конечно, не-хватит выплатить за все сразу, если покупать в одиночку; но если покупать товариществом, то можно все орудия достать на 2-3 года в кредит. Отборные семена, хорошие машины, прирост урожая уже внесут достаточно средств, чтобы совместно купить с соседями общественного быка и борова, а это значит -- улучшить скот и, в конце-концов, прикупить его. Все это вместе и есть гарантия за улучшение, за увеличение урожая.

Прошло несколько лет со времени моих дружеских споров с соседями. Недавно я встретил одного из них на улицах Москвы. Он теперь, зимой еще, приехал искать для своего семенного товарищества клевер и хочет именно русского клевера. Заграничные часто вымерзают, -- говорит он. -- И наши крестьяне гораздо охотнее раскупают русский клевер. Отсюда, -- говорит, -- хочу проехать в район Шатиловской станции за шатиловским овсом. Там, говорят, кругом станции на десятки верст крестьяне разводят сортовые семена...

За несколько лет такой огромный сдвиг среди крестьянства в их отношениях к семеноводству! Знакомый мне район на старой родине -- далеко не единичное явление. Наоборот, наш район еще только раскачивается. В СССР -- уже свыше 1.500 семенных товариществ.

Впереди всех идут поволжские семенные товарищества в Самар. и Саратовск. губерниях. За ними идут семенные товарищества Шатиловского района. В последние два года чрезвычайно сильно развилось крестьянское семеноводство на Северном Кавказе, который начал догонять опередившие его указанные районы. Государство поставило своей целью сделать борьбу за новые отборные сортовые семена делом не только опытных станций, совхозов, но и делом самого крестьянства и в первую очередь -- крестьянских семенных товариществ. В результате мы имели уже в этом году несколько десятков миллионов пудов семян высшего качества, а в будущем году мы будем иметь их уже около 100 млн. пуд. Вопрос этот уже поставлен во всесоюзном масштабе.

На недавно закончившемся съезде наркомземов были поставлены в полном объеме вопросы о всесоюзном зерновом стандарте (образце) и об организации торговли селекционными сортовыми семенами и семенами трав.

Совещание отметило исключительную ценность достижений опытных учреждений Союза по введению yрожайных и высококачественных сортов зерна для повышения товарности крестьянского хозяйства и развития промышленности и экспорта. Совещание выдвинуло вопрос о всесоюзном стандарте семенного зерна и продуктов из него.

Совещание признало большие успехи в деле установления стандарта селекционных сортов пшеницы и постановило распространить эти начинания в такой же степени на рожь, овес, кукурузу, просо, подсолнух и другие. Совещание решило усилить сеть государственных контрольных семенных станций в размере, обеспечивающем обслуживание нормально развивающегося семенного производства, с возложением на эту сеть обязанностей по осуществлению государственного контроля над семенопроизводством и торговлей как сортовым зерном, так и другими семенами.

Для того, чтобы стандартные сорта семян внедрились в массовое крестьянское хозяйство, необходима прежде всего экономическая заинтересованность в этом крестьян. Поэтому решено распространить установившуюся в РСФСР практику товарной оценки стандартных сортов в соответствии с их чистосортностью и платить за сортовые семена гораздо дороже, чем за обыкновенные.

В настоящее время у нас что ни волость, то свои, и большей частью скверные, семена. Стандартные сорта, сорта образцовые, решено установить для главных районов различные, в зависимости от условий этих районов, после того, как эти семена будут в каждом районе полностью испробованы и утверждены. И всего по СССР будет несколько стандартных сортов семян.

Решено проводить стандартные сорта в крестьянское хозяйство массовыми однобортными массивами, ибо только этот путь гарантирует длительное сохранение сорта в чистоте и возможность предоставления населению повышенной оплаты за его зерновой урожай.

Для скорейшего проведения стандарта зерна в жизнь и планового повышения качества семян для промышленности и зернового и семенного экспорта решено провести договоры между промышленными и экспортирующими (вывозящими за границу) зерно организациями, с одной стороны, и зенорганами и семеноводческими объединениями -- с другой, насчет законтрактования семенных посевов и излишков урожая сортового зерна для промышленности или экспорта, конечно, после покрытия семенных нужд СССР.

Основным залогом успешного разведения в крестьянском хозяйстве цепных сортовых посевов должно быть введение регулирующего начала в вопросах политики рыночных цен, определенно направленного на поддержку производства семенной продукции, в особенности наиболее ценных технических культур.

Огромный интерес со стороны крестьян, все растущая сеть сел.-хоз. семенных товариществ и перечисленные выше широкие государственные мероприятия по максимальному развитию сортового семеноводства говорят о том, что в ближайшие годы новый зеленый наряд земли сделает во многом всю вашу жизнь наряднее.

Начало карьеры

Муссолини предложил быв. австро-венгерской императрице переселиться в Италию и выразил готовность содействовать провозглашению прнца Оттона королем Венгрии.

-- Пусть приезжает! -- сказал Муссолини. -- Чорт с ней! Я человек вежливый. А она еще к тому же дама... Пусть ее!

И она приехала.

-- Здравствуйте, Муссолини -- сказала она, вытирая слезы умиления.-- Я уже приехала. Я бывшая австро-венгерская...

-- Знаю. Как-же. Императрица. Но вы, мадам, не отчаивайтесь -- это с каждым может случиться. А теперь это даже модно. Из небывших только мой да английский и остались, если не считать покойничка японского микадо.

-- Ах, и не говорите!.. Такие времена! Такие времена!.. А вот это, извините за выражение, мой первенец... Можно сказать, наследный принц... Оттончик, шаркни дяде ножкой!

-- Здравствуйте, дяденька! -- сказал принц хриплым басом.

-- Шустрый мальчишка, -- вздохнул Муссолини, -- учится?

-- Еще как! Прямо-таки гениальный ребенок... Тридцати годочков еще нет, а уже почти все слова умеет говорить и зубки все... вставлены...

-- Гм... Занятный малютка!.. Играет?

-- Как-же. В карточные домики играл... Веселая была игра. Сначала банк в карты закладывал, а потом -- домик... Жалко только, что домиков уже не осталось... Теперь в короли хочет поиграть!.. Хочу, говорит, мамаша, королем заделаться, а то, говорит, уж очень принц Уэльский дразниться... Ты, говорит, бывший, а я не бывший...

-- Вы, бабушка, не волнуйтесь, теперь даже поговорка такая есть: «за бывшего двух небывших дают» - Не волнуйтесь!..

-- Да как же мне, милый, не волноваться. Женщина я сырая... Без места хожу который год... Мужа нету... Один только и остался у меня кормилец...

Императрица всхлипнула и стала на колени.

-- На вас, как на каменную гору!.. Помогите, господин диктатор, бедной женщине, пострадавшей за идею... Возьмите ребенка в обучение... Век буду за вас бога молить!.. Ей-богу! И папа римский может подтвердить... Обучите мальчика!..

-- Да уж ладно. Не плачьте, тетушка! Не благодарите! Не люблю... Гм... Хочешь учиться, мальчик?

-- Хоцу.

-- То-то... Хоцу... Вешать умеешь?

-- Не учился.

-- То-то... не учился... А почему, спрашивается, не учился?

-- Лаборатории не было.

-- То-то, что не было... Смотри, брат! У меня, брат, высшее образование получишь!.. Специальный семинарий по диктатуре заведем. А опыты в Болгарии можно будет проделывать. Еще благодарить будут. А там, с божьей помощью, и на место пристроим... Ладно уж... Идите, идите! Закрывайте за собой двери...

* * *

В комнату вошел лакей.

-- Там, ваше сиятельство, молодой человек, что с дамой давеча приходили, изволили спереть из столовой серебряную ложечку.

-- Неужели спер?

-- Сперли-с.

-- Эге! Да у этого шендрика, оказывается, богатейшие способности! Положительно из него может выйти небольшой, но опытный император!..